﻿ Ông Velappan : " AFC sẵn_sàng cung_cấp trọng_tài cho V-League "
Hôm_qua 10-10 , ông Peter_Velappan cùng đoàn chuyên_gia của AFC đã đến VN để tìm_hiểu tình_hình thực_tế về hoạt_động bóng_đá của CLB Gạch_Đồng_Tâm_Long_An và Sông_Lam_Nghệ_An .
Đậy là hai CLB được chọn trong chương_trình " Tầm nhìn châu Á " của bóng_đá VN .
Tại sân_bay Tân_Sơn_Nhất , Tuổi_Trẻ đã có cuộc trao_đổi với ông Velappan :
Trước khi đến VN , chắc_hẳn ông đã nghe những chuyện tiêu_cực liên_quan đến nhiều trọng_tài và một_số CLB ở VN ?
- Tôi đã nghe rất nhiều và cũng có thảo_luận với các quan_chức VFF . Hối_lộ , dàn_xếp tỉ_số và mua bán_độ được xem là căn_bệnh ung_thư của bóng_đá châu Á và Đông_Nam Á . Vì_vậy , các nhà_lãnh_đạo bóng_đá VN cần phải tìm ra cách để trị căn_bệnh này .
Tôi sẽ thảo_luận thêm với các quan_chức VFF và tìm cách giúp_đỡ bóng_đá VN triệt_tiêu khối_u này .
Ông có_thể nói cụ_thể hơn việc giúp_đỡ của AFC với bóng_đá VN ở thời_điểm này ?
- Cùng đi với tôi trong chuyến đi này có trưởng_ban trọng_tài của AFC là ông Mohd_Nazri_Abdullah . Chúng_tôi và VFF sẽ đánh_giá xem_xét tình_hình hiện_tại . Nếu cần_thiết , AFC sẽ mang trọng_tài nước_ngoài sang điều_khiển các trận ở V-League .
Tôi không nói là tất_cả trọng_tài VN đều dính đến tiêu_cực , nhưng việc AFC cung_cấp trọng_tài cho VN có_thể sẽ là cách giải_quyết tốt nhất . Nên nhớ Nhật đã từng sử_dụng trọng_tài nước_ngoài và rất thành_công . Chúng_ta không_thể để những đội bóng sạch ở V-League chờ_đợi thêm nữa .
Theo ông , phải mất bao_lâu nữa bóng_đá VN mới loại_bỏ hoàn_toàn tiêu_cực ?
- Quan_điểm của tôi là phải loại_bỏ ngay hoặc có biện_pháp xử_lý nghiêm_khắc những trọng_tài , cầu_thủ hay đội bóng dính đến tiêu_cực . Nhưng những bước_đi như_thế chỉ mang ý_nghĩa tạm_thời .
Thông_qua chương_trình " Tầm nhìn châu Á " mà cụ_thể là hai CLB_GĐTLA và SLNA , bóng_đá VN sẽ được giới_thiệu một hệ_thống mới , trong đó bao_gồm nội_dung quản_lý , đào_tạo để tạo ra một đội bóng tốt nhất và hạn_chế được tối_đa tiêu_cực . Nếu thành_công , khoảng hai năm nữa tôi nghĩ VN sẽ có nền bóng_đá sạch .
Phải_chăng ông quá lạc_quan ?
- Tôi sẽ không đến đây nếu_không tin vào sự phát_triển của bóng_đá VN . Tôi tin rằng nếu thực_hiện thành_công chương_trình “ Tầm nhìn châu Á” , bóng_đá VN sẽ có_mặt trong top 5 châu Á sau Nhật , Hàn_Quốc , Trung_Quốc và Saudi_Arabia trong năm 2010 . Tuy_nhiên , thành_công này chỉ có_thể đạt được nếu quốc_gia được chọn đảm_bảo được khả_năng thực_thi đúng chương_trình .
Theo Tuổi_Trẻ
